好多人以為AlphaGo 可以SC2 打贏人， 冇可能

下面影片內容以廣東話錄制

玩家詳細分析Deepmind / AlphaGo 究竟能不能成功挑戰星海爭霸2,
其難度上面對最大問題， 星海爭霸2 不像圍棋結構簡單的遊戲。

在2010 年及2015 年分別有AI挑戰職業玩家都未能贏下一分，甚至有人懷疑連普通玩家都能打贏AI ，AI在策略應對上可以用笨拙來形容， 開發團隊邀請職業玩家只是為了面子。

看來挑戰星海爭霸2 的難度是非常困難……
Google團隊嘗試讓AI與遊戲內最簡單電腦對戰，
限定超過30分鐘 當作和局，
結果在無數對戰後AI都未能贏出任何一場，
AI唯一學會的戰術就是飛建築，
好讓自己不用輸。 ( 「和局」比「輸」這個結果好，所以 AI判斷只有能力達成和局， 沒法取勝)

.
為了大家更認識AlphaGo
我隨便吹兩段講解PTT的文章， 以及我的理解
.
下面為第一Part,
24-30分鐘部份有少少技術問題忘記轉畫面
畫面在Part2 補充

.
Part2

最終兩條影片分析之後， 我答你AlphaGo 有排都未贏到人

資料來源 :

我估一年，最多兩年就追到

主要係遊戲既patch 會影響成個戰術體系， 同埋alphago 挑戰sc2 係有限手速同機械臂， 上面影片我有慢慢講解

遊戲既patch 會令到alphago 之前自行對戰所研究出黎既打法大部份作廢

其實如果佢學到電腦玩家既玩法咪得囉

遊戲既patch 亦會令到人類玩家之前自行對戰所研究出黎既打法大部份作廢

你知唔知alphago 點自我學習

AlphaGo 暫時用左一年半， 仲未識儲兵打人

大家冇興趣睇片咁我打字

1. Alphago 限180 apm , 以及用機械臂
2. Sc2 並唔似圍棋可以預測子數， alphago 任何行動都冇法判斷自己係咪優勢， 圍棋每行一步至少可以計算雙方佔地多少， sc2遊戲分數對行動正確與否冇關， 亦不是dota 那樣單純閃避對手技能， 更別說sc2有隱形單位

3. 圍棋可以利用program 簡化， 然後自行對戰一萬次， 但sc2 不可能， 因為alphago 要面對機械臂的操作測試， 但圍棋賽事， alphago 有開發人員幫忙執子

4. 圍棋是不需要Scout 的全資訊遊戲， alphago 讀盤面即可不斷計算及應對敵人打法， 但sc2 或其他rts 視野外面， 全是黑畫面

5. Sc2 不是單純micro 的遊戲， 跟dota 不一樣
6. 建議都係睇完影片再講

推

等下啦, n年前夠話圍棋ai 贏唔到人
唔好咁快下定論住

可以呀，game 入面既AI已經夠贏我

希望大家認真諗， 唔好copy 我打衝出黎柒先

ALPHAGO 打圍棋當時係讀取過去所有棋譜然後自行對戰， 因為圍棋數百年都未有太大的玩法改變

但暴雪提供比ALPHAGO 團體的數千份replay, 你會發現用處好少， 因最近已經又再一次大改版， Unit 既用途完全改變

邊位曾經有玩過sc2就望望
你會發現已經唔係果回事

以我所知，alphago 話挑戰圍棋，去到成功只用左半年， 但alphago 依家連玩sc2都未玩掂 , 不過投入大量時間當然有機會打贏人， 但短期五年十年未必有可能

以上係官方發佈的影片整合
你可以留意到影片最後部份， AI 仲要認錯最左邊空地係晶礦，
呢個居然係一年半時間既進度

呢D鄉下佬先玩既GAME都咁認真引人討論

Game ai 有cheat

知慧唔係局限一個媒體介面
一隻game 亦都唔止帶出一樣知識
就要睇閣下點諗野

有人認為， 喂， 打隻game 洗唔洗咁認真
咁你要問Google, Alphago 點解要挑戰SC2?
係咪成班鄉下佬？
咁緊係因為SC2 有獨特而困難既地方
佢地想證明Alphago 好掂， 乜都撚得掂
咁先有Sponsor, 有投資者
但技術上克服完， 拆散仲有技術專利可以賣
你估真係打機咩， 邊有咁on9
所以先同大家討論

難度就一定大過圍棋架啦，而且更存有機會率既問題。

打唔打得贏pro我唔知，但係我有信心佢實力可以去到大師級既。

有個分別係

圍棋 自行對戰 基於運算速度快 可以一天自我對戰捉數千局棋

Sc2 跟遊戲速度用機械臂 只可以一日自我對戰幾十次

成長速度自然慢好多
仲未計 imperfect info gaming

同埋改版係出現咩問題呢

你會唔會見本因坊玩緊既圍棋同我地唔同？

假設SC2 新出一個傳送技能
Alphago 要重新學過， 同要對付
而且過去既replay 已經冇晒幫助

但人類呢？ 講真， lol 有閃現， diablo 2 有傳送
你唔好同我講對傳送呢個技能冇概念

Not a point at all
以LOL Dota 2來講
事實上轉patch的確係會令到某啲隊/玩家由tier 1 跌到tier 3
因為佢地都熟習唔到/ 玩唔到呢個patch
呢個問題AI 同人類都一樣會面對
最大嘅point 永遠都係得一個
Perfect information game VS
Imperfect information game

留名

但ai 要通過replay 黎學隻game
正如alphago 要人教左基本野佢先識

因為google 團隊曾經將兩個alphago 互相打sc2
兩個alphago 係完全冇sc2 經驗
最後就係冇結果

點解要限制機械臂先
呢點已經夠奇怪

憑藉alpha go既運算能力
我唔相信同一時間淨係玩得一局咁少

不過到AI做到果下
人類總會有唔同既理由話
有啲野AI永遠都唔會超越到人類

曾經2010 年同2015 年已經係有AI 挑戰過starcraft
叫AIIDE

Google 係希望Alphago 可以用自我學習黎挑戰sc2
所以「全面資訊」雖然係重點， 但再前一個重有問題係
Alphago 冇辦法用過去既replay 學習新野，
但圍棋可以睇本因坊秀策
但sc2就算用上年版本 同依家比都完全唔同
而且都係果句， 電腦冇戰術呢個概念

機械臂主要係想應用係更多地方
其次係比賽既公平性

當初Alphago 打圍棋係由一位台灣主要開發人員負責執子
Alphago 變相係跳過左一個媒介
今次挑戰SC2 仲要面臨操作失誤既問題
例如 alphago 公佈既影片入面
佢打死自己d 建築

始終alphago 將來會用係醫學上面
操作失誤後果亦好嚴重

Dota都贏左啦喎

Dota 係mirco game
Rts 係micro macro scout 既game
單純避技能當然唔夠AI 打…

姐係打唔贏人就改隻game?

The OpenAI bot can't play the full game of Dota 2. It can play only one hero, Shadow Fiend

These aren't random choices; 1v1 solo mid Shadow Fiend mirror matches, where two humans both play Shadow Fiend against one another

The OpenAI bot doesn't know how to play Dota 2. But over hundreds of in-game hours of playing 1v1 solo mid Shadow Fiend games against itself in Microsoft's Azure cloud, the AI started to learn how to win the game.

Dota 控1隻兵1v1 solo mid
同SC2差好遠

呢d 係內建AI
佢開炮已經預知自己邊隻會中…
畫面亦有全視野
但實際冇可能
所以條片好好睇， 但實際alphago 都未必做到

我意思係
佢冇法用過去既replay 黎學習新打法
唔係話想改版黎屈AI 唔識玩

一開始load錯左以為係暴雪英霸，唸緊Dota都贏到無理由暴雪英霸贏唔到

咁點解dendi係TI2017會輸俾elon musk嘅openai嘅

我認我鳩衝,我冇睇到D片,但係我認同AI要係SC2打贏人係冇可能

先講PATCH
VERSUS ARMORED +2 同+1 個分別已經大到好似 換左一隻兵種咁
唔好話AI要學過,人都要再諗諗點用啦

任你AI手速快到可以MICRO 同一種兵種10打10,贏6隻
都冇咩可能MACRO贏到混兵種30隻打30隻
當你輸左第一次30隻打30隻
再推落去,AI係30打30當中學識左出咩兵去打人地果30隻
咁樣唔代表人地會出返同一樣果30隻比你打
SCOUT個概念係SC太重要,但係SCOUT到又唔等於人地真係準備咁樣打你
我都唔知自己講緊咩了

當然大家以為人類操作對比alphago 係好弱
但我比大家望下上年世界冠軍既韓仔
其中一條highlight

兩邊兵力係225 : 500+
理論上係蟲族兵力大勝
不過大家可以望望
當然alphago 都可以做到
但alphago 為公平性限180 apm
會係遊戲十分鐘後開始冇咁多apm 做呢類野
而正常職業玩家有400+ apm

睇咗到呢到最認同係呢句 如果真係應用到會係醫學界嘅極大突破

上面有人提到， 英文果幾段

人地討論緊AI 係唔同層面既應用
你眼裡就得隻GAME

AlphaGo好快就可以打羸人嫁啦

人都係啦on9
新rule新打法有咩問題
硬件加勁d 都練快幾場屌打人啦

有d 朋友仔可能會以為我係道吹到SC2 幾好玩幾咁難
然後比負評， 護自己隻game 我好理解
不過我唔係要大家買game 入坑玩
最終係想討論返alphago 挑戰 sc2 面對既問題
始終選擇挑sc2 係google 而唔係我
只不過咁岩我又有玩sc2 先提d 問題大家研究

但人類可以通過以往玩過既game 學到概念

如果你唔係大改 加加減減d數值你估有影響？
你話lol加招傳送 個d打法都唔同哂啦on9
個陣撚有人帶治癒咩

apphago世界第一

班專家仲研究緊transfer learning，而家ai學嘢既效率仲係好低
你太強人所難喇掛？

邊到講用機械手臂？

冇記錯已經有專用api 應該唔洗機械臂

唉， 你知唔知alphago 點學圍棋？
佢係通過以往既人replay 黎學定石
咁你明唔明點解改版有影響？
我唔係話打唔贏alphago 就改版
而係佢未挑戰之前既replay 已經改左好多次版
更重要唔係加減數值

陰公冇人明

星海爭霸世界第一

所以我不斷解釋， 但唔明果d 不斷黎負評

Google 團隊自己限制自己挑戰SC2 要用機械臂
咁要用到，自然就要test bug 要試好多野
之前發佈過相

Dota 純micro？你肯定？

因為dendi廢囉

鄉下佬都識上連登啦，有咩咁出奇

之前隻ai 挑戰dota2 就係只識micro
上面編英文有寫

玩得掂playerunknown's battlegrounds先算啦

同埋dota2 佔既micro 成份太高
遠高於正常RTS
而micro 係人類無法贏AI 既範圍
工廠亦好早十年前已經有機械臂代替人類做精準Micro
所以alphago 唔係想挑呢樣野
即點解佢地唔揀格鬥game 同 dota

講咁多做乜
咪睇下到時邊個贏
贏咗人到時記住絕對絕對唔好怕俾人考古

有冇圖睇下？

咁終有呢一日
唔知幾時姐

唔討論邊有得著，呢個世界唔係止得贏輸

贏輸因果，人類點研究AI，戰術方面既explore，
都好值得討論。

其實唔明點解要用機械臂

咁ai 技術不斷進步 遲早都會打嬴人架

Google is reportedly considering using a robot arm for its AI in order to even the odds with a human who will have to use a keyboard and mouse during the match.

簡單就係google 想公平d

用機械臂真係笑左

想公平， 或者有其他諗法
因為挑戰SC2 最主要
呢個挑戰活動成個就係一個Showcase
佢地要借挑戰黎搵錢

我記得新Alphago已經唔係跟replay 學,
係教左基本rules 後self learning, 對戰 loop

SC2 係咪難D做到自己同自己對戰?

要用臂咪即係只用雙手讓賽

公平咩

依家唔得啫 將來一定得

佢其實都係跟replay 學
因為google 曾經試過掉低ai 兩個自己打sc2
發現ai 唔識玩， 只識係黑色地方亂咁click
所以出左條片， 教左佢採礦， 出兵， 起軍營

但自己同自己對戰， 最大問題會有好多出唔到loop 既情況
因為if then else 既玩法係試唔到好多野

例如人類有d 戰術係乜都唔做， 然後儲錢
但alphago 要判斷一著棋下得好唔好
佢可以預測贏緊幾多子

Sc2就冇呢樣野比佢參考
佢冇法預計自己優勢定劣勢
亦冇辦法得知自己究竟邊步做得岩定錯
因為圍棋係輪流下子
但sc2 有好多戰術係放低雙手慢慢儲錢乜都唔做
呢個係全資訊遊戲既差別
SC2 有戰鬥迷霧，正如AOC 都有

所以由0開始而唔學replay 基本上冇可能
最慘係隻game 有隱形單位

健 哥 健 哥 L! O! V! E!

講到咁就冇野好討論啦

Alphago 短期內真係冇乜計
所以佢公佈d 野都好無聊， 好快就冇人記得
唔夠震撼， 甚至game 都未識玩

不過引大家討論純粹係有多個地方吸收一下
Facebook 果d「 你抄我， 我抄你」既農場文完全冇內涵

輸都係因為機械臂先輸者
如果唔係人邊有可能贏電腦

呀朋友 mid 1v1 純粹micro game 電腦唔贏先出奇
依家SC2呀 唔係淨係micro幾隻兵呀

電腦玩咪有無敵走位囉

Google 自己提出要咁玩， 暴雪都冇計
不過其實諗深d
點解挑戰 一隻RTS
RTS 講到尾就係模擬戰爭
Alphago 日後拎去做d 乜， 估都估到d
軍方第時既無人戰機用AI玩， 佈署用AI 既建議
依家拎隻RTS 搞下showcase 咁

所以google 自己提出限180 apm
廢事屈機
180 apm 做到既野好少好少
Google 唔知會唔會後悔

未追post
不過之前唔係話咩已經打贏左世界冠軍咩

Dota2, 果次限雙方同一隻角， 同一個場， 1v1 隻 AI 選角仲要就隻AI 訓練用果隻

同意你提出既問題, 但我覺得絕對唔需要50年咁耐.

戰術, 儲錢, 形勢判斷 ,
的確, 比起圍棋有更多獨立函數,
但係以上既"不確定性"都係可以被數字化,
只係而家既alphago 未理解到

可能而家人類覺得最好既決定, 並唔係真係the best?

電腦玩pubg實屈機咖喎，只要你係佢個360度視野裡面出現過，就算你趴係好遠嘅草入面，因為佢係電腦佢分析D顏色，佢都見到你

利申：solo食過四次雞

聽講之後有好多人挑戰Dota2個AI都成功,大會奬品好快無哂

其實180 apm真係夠用，職業選手嘅400+ apm有好多都係無用嘅指令（例如行步路都要禁兩三次，123編隊刷），只要AlphaGo嘅apm係無多餘指令，精準無誤，180其實就已經夠玩。

180apm太低啦
至少加多100先

但精準指令代表alphago 要寫code 寫得好靚先做到， 變相多左一個問題要解決

咁確實人類玩既打法肯定唔係最好
呢樣同意
但google 想佢隻AI 自己打自己
我就諗佢究竟能唔能夠判斷戰術層面既野

問題有兩個

1. 學習模式問題

設定o既回饋指標對於呢類遊戲嚟講過於簡單兼無代表性。

圍棋目標不確定一子都係19x19 o既選擇，而且愈趨終局選擇愈少，但map world 裡喺無物理世界同生活經驗情況下，單係控制一個單位移動o既可能性已經超乎想象，需要更細緻指標先可以作出有效判斷。

//Deepmind也這樣對星海爭霸2建立了幾種神經網路架構，一種訓練是用比賽勝負結果 作為“回報”去調整網路係數，另一種是用比賽過程中報告的分數（如錢數、農民數、兵 的個數）作為回報。//

2. 至今為止AI都不善於整合歸納連結

即是AI唔識得自己對複雜o既事情分類學習然後整合去解決新問題。

舉個例，人要學識拎起隻杯，首先會學習操作雙手，然後可以拎起一隻杯同時，亦可以拎起一張紙；但AI並唔能夠咁，當佢學識拎起隻杯，並唔會識拎起張紙，更唔知原來自己識操作雙手，佢只知拎到隻杯。

所以AI o既學習方法其實係非常笨拙，只係學習量多加上唔會忘記，但當問題複雜程度稍為增加，學習o既困難程度亦會以幾何級數遞增。

要知人類玩遊戲其實唔會落"原始指令"
我地落o既係高層次指令 "偵察" "迴避" "採集"
而 "偵察" "迴避" 等分別都係有一堆固定模式方法
我地係分別學習然後組合應用
Game 入面o既普通AI 就係建立咗高層次指令去玩

但Deepmind AI落o既指令係 "選擇單位A 移動到X" "選擇單位B 移動到Y" "選擇單位C 採集Z"
輸了，下一次 "選擇單位A 移動到Y"，又輸，不明所以

限制呢樣限制果樣先輸畀人類
淨係計alphago同機械手臂嘅磨合已經唔係運戲範圍啦

高汁

5v5 AI打得贏先算啦
點樣ban pick, 出咩陣打咩戰術, 點樣應對
出咩裝, 個AI跟本咩都唔識
1v1重要係mirror lane, 跟本正常唔會有咁嘅情況出現

我認為AlphaGo作為一部General Purpose AI，佢解決呢個問題都只係時間嘅問題。比多啲時間佢，今年唔夠打未五年後再打，再唔夠廿年後再打。
廿年後嘅AI贏到人已經算大勝，因為人類用更長時間達成同樣目標。
正如AI開發者成日講，AI唔需要完美，只要好過人就得。
相比Starcraft比賽嘅勝負，我更期待AI嘅進步

當然，比賽當日我會睇Live

講廿年後
剩係講AI會進步 人類都會進步啦 到時可能唔使再用mouse keyboard 打機

1956年出現第一部國際象棋AI，1997年AI DeepBlue打敗最強人類棋手，由嗰一刻開始人類不論花幾多時間落國際象棋都無可能贏到AI。
再睇下1956年至1997年間人類進步咗幾多？
請問講廿年後有乜問題？